\documentclass[11pt,a4paper]{article}
%Gummi|065|=)
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[a4paper, margin=2cm]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{xurl}

\title{\textbf{TD - Commandes bash}}
\author{Bloc 3 -- DIU Enseigner l'Informatique au Lycée\\
		Yannick Parmentier}
\date{}
\begin{document}

\maketitle

Pour chacune des questions des exercices ci-dessous, prenez soin de consulter le manuel de la commande utilisée (et de l'appeler avec l'option \verb:-h: ou \verb:--help:). Noter par ailleurs cette commande dans votre aide-mémoire personnel.

\section{Commandes \og simples \fg}

\begin{enumerate}
	\item Tapez la commande \verb:touch toto:. Que se passe-t-il ? 
	\item Lister les droits du fichier \verb:toto:.
	\item Donner les droits de lecture / écriture au propriétaire du fichier \verb:toto: (et aucun autre droit).
	\item Lister les fichiers et répertoires contenus dans le dossier \verb:/tmp:.
	\item Copier tous les fichiers PDF de votre répertoire maison vers \verb:/tmp:.
	\item Ecrire des lignes dans le fichier \verb:toto: sans utiliser d'éditeur de fichier.
	\item Compter le nombre de lignes du fichier \verb:toto:.
	\item Afficher la taille (via \verb:du: disk use) de votre répertoire maison.
	\item Convertir (via \verb:iconv:) le fichier caché \verb:~/.bashrc: au format Latin-1 (\verb:iso8859-1:).
\end{enumerate}

\section{Commandes \texttt{find} et \texttt{grep}}

\subsection{\texttt{find}}
Dans les questions suivantes, donnez les commandes \verb:find: permettant d'obtenir le résultat demandé. 
\begin{enumerate}
\item tous les répertoires de votre répertoire maison (appelé aussi votre \emph{home}).
\item tous les fichiers de votre home plus récents que le fichier \verb!toto!.
\item tous les fichiers de votre home modifiés pour la dernière fois il y a plus de 30 jours.
\item tous les fichiers de votre home commen\c cant par une majuscule.
\item tous les fichiers de votre home faisant plus de 500 Ko.
\item effacer tous les fichiers de votre home dont le nom se termine par \verb!~!.
\end{enumerate}

\subsection{\texttt{grep}}
Téléchargez le fichier disponible à l'adresse \url{http://www.gutenberg.org/cache/epub/13951/pg13951.txt}. C'est le fichier sur lequel vous appliquerez vos commandes \verb:grep:.

\begin{enumerate}
    \item Afficher les lignes contenant le mot "Mousquetaire".
	\item Afficher les lignes commençant par un A majuscule.
	\item Afficher toutes les lignes non vides.
	\item Afficher les lignes contenant trois points d'affilé.
	\item Afficher les lignes contenant au moins trois fois la lettre "m".
	\item Afficher les lignes contenant exactement trois fois la lettre "m".
\end{enumerate}

\section{Commandes composées (redirections)}

\begin{enumerate}
	\item Sachant que la commande \verb:tr -s " ": remplace les suites d'espaces par un seul espace, et sachant que la commande \verb:tr " " ";": remplace les espaces par des points-virgules, enregistrez la liste des processus actifs dans un fichier au format CSV. 
	\item Donnez le nom du fichier / répertoire le plus récent de votre home.
	\item Sachant que la commande \verb:sort -u: permet de trier un ensemble de lignes en fusionnant les doublons, lister les fichiers PDF présents quelque part dans votre home par ordre alphabétique sans doublon.
	\item Listez les extensions des fichiers présents dans votre home, par ordre alphabétique, sans doublon.
	\item Listez les fichiers d'extension \verb:py: présents quelque part dans votre home, sauf ceux se trouvant dans un répertoire \verb:tp1:.
	\item En utilisant les commandes \verb:head: et \verb:tail:, affichez les 3 premières lignes du fichier \verb:/etc/profile:, les 3 dernières lignes, toutes les
lignes à partir de la troisième, les lignes 3 à 5.
	\item Affichez le premier répertoire dans lequel le système cherche la commande invoquée.
	\item Affichez le nombre de variables d'environnement définies dans votre session.
	\item Affichez le nombre de répertoires (puis le nombre de fichiers) contenus quelque part dans votre home.
	\item Affichez les fichiers exécutables présents à la racine de votre home.
\end{enumerate}

\section{Scripts bash}

\begin{enumerate}
	\item En utilisant les commandes \verb:date: et \verb:cut:, écrire un script bash \verb:heure.sh: permettant d'afficher l'heure courante sous la forme \verb!heure:minute!. Exemple :
	\begin{verbatim}
$ ./heure.sh
Il est 10:42
	\end{verbatim}
	
	\item Écrire un programme bash \verb:nettoie.sh: qui prend en argument un chemin de fichier, affiche la date de sa dernière modification et demande à l'utilisateur s'il souhaite supprimer le fichier. Exemple :
	\begin{verbatim}
$ ./nettoie.sh toto.txt
Le fichier toto.txt a été modifié le oct. 4
Voulez vous supprimer le fichier [o/N] ?
n
fichier conservé
	\end{verbatim}
\end{enumerate}

\section{Références}

\begin{itemize}
	\item \url{http://www.tuteurs.ens.fr/unix/}
	\item \url{http://raphaello.univ-fcomte.fr/linux/05-Shells/Shells.htm}
	\item \url{http://www.misfu.com/commandes-bash.html}
	\item \url{https://openclassrooms.com/fr/courses/43538-reprenez-le-controle-a-laide-de-linux/42867-introduction-aux-scripts-shell}
\end{itemize}

\end{document}
